# Трекер дел "tasQE" #
---

### ***Введение*** ###

Под трекером дел я подразумеваю сервис, который будет позволять мне создавать список дел, которые нужно сделать, изменять их приоритетность, устанавливать срок исполнения. Сервис должен помогать мне не забыть о том, что от меня требуется и успеть выполнить всё в установленный срок. Кроме того, сервис должен быть рассчитан и на большие задачи, многопользовательские проекты, такие как разработка ПО. В таком случае сервис должен позволять дробить задачи на более мелкие, устанавливать зависимости между ними, присваивать их определенным пользователям и организовывать простой процесс общения между этими пользователями. Сам я начал пользоваться доской ***Trello*** с предыдущего семестра, которая не полностью решает данную задачу. Потому, в разработке данного проекта я буду опираться на функции, реализованные там, плюс дополнять их теми, которых мне не хватает.

Суть моего проекта в том, чтобы хранить в себе задачи, каждая из которых имеет свой срок исполнения, степень важности и приоритет. Такая типизация задачи позволяет формировать у пользователя своеобразную очередь для выполнения, то есть, он понимает, что ему нужно сделать сейчас, а что можно оставить на завтра. Исходя из такой логики и, поиграв со звучанием, мною было придумано название для проекта "***tasQE***" от "Task queue" (очередь задач). Можно произносить как "ТасКьюЕ", так и "Таски", что не противоречит сути проекта и легко запоминается.

---

### ***Аналоги*** ###

В основном, предложенные в этой лабораторной работе аналоги имеют плюс-минус одинаковую функциональность. Разница лишь в оформлении и организации взаимодействия между задачами. Мне понравились приложения ***TickTick*** и ***Any.do***, в них реализована работа с календарём. Здесь есть лента из дат, в каждую из которых можно добавлять задачи. Считаю это удобным. Кроме того, я пользовался Any.do более года назад и, установив приложение вновь, в нем я нашел свои старые задачи. Приложение хранит данные аккаунта, что очень приятно. Также понравилось, что на первом экране Any.do формирует списки задач на Сегодня, Завтра и будущее. Так, распланировав работу на месяц, удобно видеть только те задачи, которые нужно сделать сегодня и завтра. Из минусов, в TickTick нельзя организовать совместную работу. В Any.do мне не понравился интерфейс и урезанная функциональность бесплатной версии. 

Исходя из увиденного, в свой сервис я хочу добавить динамические списки задач на сегодня-завтра, долгосрочное хранение данных, работу с датами на календаре из TickTick и Any.do. Возможно, воспользоваться реализованными в этих приложениях дизайн-решениями данных задач.

---

### ***Сценарии использования*** ###

 - **Закладки литературы, фильмов, сериалов:**
    Создать список литературы, которую хотелось бы прочитать и отмечать те, что в итоге стали прочитаны.
 - **Разработка ПО:** 
    Разбить весь проект на задачи, объединять их в категории. Давать описание задачам, распределять их между исполнителями, контролировать сроки, прогресс выполнения. Позволять быстро обмениваться данными между исполнителями. Задачи можно дробить на подзадачи.
 - **Трекер дел для универа:**
    Создавать списки предметов, в них задачи со сроками, приоритетами, датами. Возможность добавлять задачи с повторениями (например, каждую неделю читать по главе книги про Python).
 - **Техническая поддержка:**
    Новые заявки от пользователей поступают в контейнер, доступ к которому имеет администратор. Он устанавливает приоритет задаче и дает доступ к ней компетентному специалисту. Каждый специалист в контейнере задач видит только те заявки пользователей, которые относятся к его сфере обслуживания. Пользователь и специалист ЦПП могут общаться внутри задачи (заявки).

Я постарался описать типовые сценарии использования. В них я отобразил основную логику:

- Обычный TODO лист;
- Многопользовательский проект с разделением задач;
- Задачи со сроками выполнения, объединенные в категории;
- Составление уникальных для пользователя контейнеров задач. 

Сервис будет универсальным для каждого сценария.

---

### ***Планируемые возможности*** ###

- Создание задач с возможностью смены статуса выполнения;
- Создание пользовательских категорий, которые будут содержать	задачи. Между категориями можно устанавливать связи (правила) для автоматического перехода задач из одной в другую;
- Типизации задачи. Установка ей сроков, приоритета, описания, исполнителя, повторения;
- Разбиение задачи на более мелкие подзадачи. Подзадачи будут достаточно мелкие, чтобы не нуждаться в подробном описании, потому их можно оформить в виде TODO листа. Каждой подзадаче также можно устанавливать исполнителя, срок, приоритет;
- Общение исполнителей внутри задачи. Исполнитель может оставлять сообщения в задаче, которые будут видны всем. Сообщения видны всем исполнителям. Новый исполнитель сможет читать всю историю сообщений. Можно обращать сообщение конкретному пользователю. Адресат будет уведомлен об этом через систему уведомлений. Разрешено прикреплять изображения к сообщению;
- Система уведомлений: при авторизации пользователю показываются все уведомления. В уведомлениях присутствуют записи о приближающихся/истекших дедлайнах, обращениях пользователей в чате, об изменения в задачах, где текущий пользователь - владелец;
- Две группы пользователей: владелец проекта, исполнители проекта. Владелец имеет полный доступ ко всему проекту, можно добавлять, редактировать удалять, просматривать. Исполнители могут просматривать и редактировать только те задачи, которые им поручили;
- Группировка задач по датам на ленте календаря. По желанию, все задачи можно отображать не в виде категорий, а в виде календаря;
- Приоритет задачи будет отображаться в ее цвете. Такой подход позволит пользователям сервиса максимально быстро анализировать ситуацию и понимать, за какую задачу сейчас нужно браться в первую очередь;
- Установка статуса задачи. При создании задачи она получается статус "В процессе". Также задача может быть "Выполненной" и "Просроченной";
- Дедлайны. Каждой задаче можно устанавливать срок на выполнение, внутри которого ставить контрольные точки для подзадач, к которым они должны быть выполнены (удобно для разработки ПО, где выполнение какой-то одной подзадачи позволит другим исполнителям начать свою работу над другой задачей). По мере приближения дедлайна приоритет задачи будет повышаться автоматически. Если дедлайн пришел, а задача так и не выполнена, система будет помечать ее как просроченная и ждать подтверждения пользователем. Вдруг он просто забыл отметить ее выполненной. Также, можно самостоятельно установить время напоминания. Например, эта задача важная -- необходимо напомнить за день до дедлайна. Другая задача проще и не так важна -- необходимо напомнить за 20 минут до дедлайна;
- Логирование действие. На случай, если проекту попались недобросовестные исполнители, все их действия будут сохранять в лог. Лог может читать только владелец проекта;
- Подписка на задачу. На случай, если на задачу назначено несколько исполнителей, то они автоматически подписываются на ее обновления. Сервис будет уведомлять всех подписчиков задачи о смене статусов ее подзадач, о смене исполнителей, комментировании и т.п. В настройках каждый исполнитель может отметить интересующие его категории уведомлений;
- Авторизация и регистрация пользователей;
- Динамические списки. Отдельный экран, где исходят и сроков дедлайна будут отображаться списки задач на сегодня и завтра.

*Вероятно, будет дополняться..*

---

### ***Логическая архитектура*** ###

В сервисе можно выделить следующие сущности:

**ПРОЕКТ** -- является общим контейнером для всего: списки задач, задачи, их подзадачи и тому подобное. Разделение всех задач на проекты позволяет логически разделять их на большие группы и избежать каши на экране. Например, занимаясь разработкой курсового проекта, я не хочу видеть там список продуктов, которые нужно купить вечером в магазине. Можно задавать название, логотип, описание, фон, тип проекта. Тип проекта позволяет определить, что в нем будет: простой список покупок или же несколько блоков списков с разными сроками исполнения и связями.

**СПИСОК ЗАДАЧ** -- контейнер по-меньше. Позволяет объединять задачи в единое смысловое целое. Например, "Нужно сделать", "В процессе", "Тестируется", "Сделано". Пример для ЦПП: "Необработанные заявки", "Перенаправленные заявки", "Закрытые заявки". Можно установить логическую связь с другими Списками. Например, после выполнения задачи в "В процессе" она автоматически перейдет в Список "Тестируется".

**ЗАДАЧА** -- основная единица сервиса. Здесь можно задавать имя задаче, подробное описание, устанавливать исполнителей, приоритет, срок исполнения, разбивать на подзадачи, оставлять комментарии. Задачей управляют исполнители и владелец.

**ПОЛЬЗОВАТЕЛИ** --  две группы: владелец проекта, исполнители проекта. Владелец является создателем проекта, он имеет право создавать контейнеры задач, добавлять подзадачи, описание, приоритеты, сроки, исполнителей. Исполнители, заходя в проект, видят все контейнеры задач, а также только те задачи, где они назначены исполнителями. Исполнители могут просматривать задачи; оставлять в них свои комментарии (например, чтобы уточнить постановку задачи, прикладывая туда изображения); передвигать задачу в другие контейнеры (чтобы куратор имел понимание о статусе задачи, на каком этапе она находится). 


---

### ***Этапы разработки*** ###

**Базовая версия:**

Базовая версия должна эмулировать работу сервиса в консоли. 

В базовой версии должно быть реализовано:

- Полноценная база данных;
- Хранение пользователей и возможность их авторизации / регистрации;
- Настройки пользователя (смена регистрационных данных);
- Создание проекта;
- Группы пользователей;
- Создание списков задач с типизацией;
- Разбиение на подзадачи c типизацией;
- Список задач на сегодня;
- Изменение статуса задачи;
- Логирование действий;

**Финальная версия:**

В финальной версии должно быть реализовано:

- Веб-интерфейс;
- Установка связей между категориями и их автоматическое выполнение;
- Установка дедлайнов, контрольных точек. Повышение приоритета по мере приближения дедлайна;
- Подписка на задачи и уведомления пользователей.
- Общение между пользователями внутри задачи.
- Возможность выдавать права администратора пользователю.
- Система уведомлений;
- Пользовательские логи;

---

### ***Статус*** ###

**DONE:**

 - Консольный режим работы приложения;
 - Полноценная база данных;
 - Хранение пользователей и возможность их авторизации / регистрации;
 - Настройки пользователя (смена регистрационных данных);
 - Создание и редактирование проекта;
 - Управление участниками проекта;
 - Группы пользователей;
 - Создание, редактирование и просмотр Списоков задач;
 - Создание, редактирование и просмотр Задач, периодические задачи;
 - Изменение статуса задачи;
 - Документация;
 - Unit-тесты;
 - Веб интерфейс;
 - Логгирование действий;
 - Система уведомлений;
 - Пользовательские логи;

---

```ИСП, Солтан Владислав, 653502```